# Article Annexe II : Tableau n° 76

**Maladies liées à des agents infectieux ou parasitaires contractées en milieu d'hospitalisation et d'hospitalisation à domicile**.

<table>
<tbody>
<tr>
<td width="246">
<p align="center">DÉSIGNATION DES MALADIES</p>
</td>
<td width="76">
<p align="center">DÉLAI de prise en charge</p>
</td>
<td width="283">
<p align="center">LISTE LIMITATIVE DES TRAVAUX SUSCEPTIBLES de provoquer ces maladies</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>A. - Infections dues aux staphylocoques : Manifestations cliniques de staphylococcie : - septicémie ; - atteinte viscérale ; - panaris, avec mise en évidence du germe et typage du staphylocoque.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">10 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux accomplis par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, de service, d'entretien ou de services sociaux mettant au contact d'un réservoir de staphylocoques.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>B. - Infections dues aux pseudomonas aeruginosa : - septicémie ; - localisations viscérales, cutanéo-muqueuses et oculaires, avec mise en évidence du germe et typage du pseudomonas aeruginosa.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">15 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, de service, d'entretien ou de services sociaux mettant au contact d'un réservoir de pseudomonas aeruginosa.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>C. - Infections dues aux entérobactéries : Septicémie confirmée par hémoculture.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">15 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, de service, d'entretien ou de services sociaux mettant au contact d'un réservoir d'entérobactéries.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>D. - Infections dues aux pneumocoques : Manifestations cliniques de pneumococcie : - pneumonie ; - broncho-pneumonie ; - septicémie ; - méningite purulente, confirmée par isolement bactériologique du germe ou par les résultats positifs d'une recherche des antigènes solubles.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">10 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, de service, d'entretien ou de services sociaux mettant au contact d'un réservoir de pneumocoques.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>E. - Infections dues aux streptocoques bêta-hémolytiques : Manifestations cliniques de streptococcie :</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<br/>
</td>
<td rowspan="6" valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, de service, d'entretien ou de services sociaux mettant au contact d'un réservoir de streptocoques bêta-hémolytiques.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>- otite compliquée ;</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">15 jours</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>- érysipèle ;</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">15 jours</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>- broncho-pneumonie ;</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">15 jours</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>- endocardite ;</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">60 jours</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>- glomérulonéphrite aiguë, confirmées par mise en évidence de streptocoques bêta-hémolytiques du groupe A.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">30 jours</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>F. - Infections dues aux méningocoques : - méningite ; - conjonctivite, confirmées par la mise en évidence de Neisseria meningitidis.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">10 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, de service, d'entretien ou de services sociaux mettant au contact d'un réservoir de méningocoques.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>G. - Fièvres typhoïde et paratyphoïde A et B confirmées par une hémoculture mettant en évidence la salmonelle en cause et par le sérodiagnostic de Widal.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">21 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, de service, d'entretien ou de services sociaux mettant au contact d'un réservoir de salmonelles.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>H. - Dysenterie bacillaire confirmée par la mise en évidence de shigelles dans la coproculture et par la séroconversion.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">15 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, d'entretien, de service ou de services sociaux mettant au contact d'un réservoir de shigelles.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>I. - Choléra confirmé bactériologiquement par la coproculture.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">7 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, d'entretien, de service ou de services sociaux mettant au contact d'un réservoir de vibrions cholériques.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>J. - Fièvres hémorragiques (Lasse, Ebola, Marburg, Congo-Crimée) confirmées par la mise en évidence du virus et/ou la présence d'anticorps spécifiques à taux significatif.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">21 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, les autres personnels du service d'hospitalisation et le personnel de laboratoire de virologie mettant au contact des virus.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>K. - Infections dues aux gonocoques : Manifestations cliniques : - gonococcie cutanée ; - complications articulaires, confirmées par isolement bactériologique du germe.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">10 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, d'entretien, de service ou de services sociaux mettant au contact de malades infectés.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>L. - Syphilis. Tréponématose primaire cutanée confirmée par la mise en évidence du tréponème et par la sérologie.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">10 semaines</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, d'entretien, de service ou de services sociaux mettant au contact de malades infectés.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>M. - Infections à Herpes virus varicellae : Varicelle et ses complications : - complications de la phase aiguë : septicémie, encéphalite, neuropathie périphérique, purpura thrombopénique, pneumopathie spécifique, varicelle grave généralisée ; - complications dues à l'infection chronique par le virus : zona et ses manifestations cutanée, auriculaire, ophtalmique, méningée, neurologique périphérique, algies post-zostériennes chez une personne ayant été atteinte antérieurement d'une varicelle.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">21 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, personnel de service, d'entretien ou de services sociaux, mettant en contact avec des malades présentant une varicelle ou un zona.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="246">
<p>N. - Gale : Parasitose à Sarcoptes Scabei avec prurit et éventuellement surinfection des atteintes cutanées dues au parasite. En dehors d'un contexte épidémique, l'affection devra être confirmée par l'identification des sarcoptes.</p>
</td>
<td valign="top" width="76">
<p align="center">7 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="283">
<p>Tous travaux effectués par le personnel de soins et assimilé, de laboratoire, d'entretien, de service ou de services sociaux mettant en contact direct avec des porteurs de cette scabiose.</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
